香港大律師公會就三權分立原則的聲明

行政長官及教育局局長最近表示香港特區的憲制體系內沒有三權分立。本會就有關言論表示關注。

上述的言論偏離了過往不少法庭闡述香港特區政府架構的權威案例[1] ，該些案例均屬香港法律的一部分。這些言論亦與兩任首席法官過往作出的聲明[2]有所偏離。這令公眾揣測政府在現行憲制及法律框架下究竟是如何運作。

一個在「三權分立」原則下運作的政府有行政，立法及司法三個分支。各分支理應獨立行使它們各自的權限，並實施相互的權力制衡，從而避免權力過分集中，防止濫用，以達至加強法治的目的。

本會過往數年曾對香港特區行政與司法關係發出多次聲明，以消除任何認為司法機構應為管治團隊一部分的錯誤觀點[3] 。其實，行政、立法丶司法的權限與功能已在《基本法》第四章的不同部分清楚界定。

根據《基本法》第 48 條，行政長官領導香港特區政府，負責執行《基本法》和政府政策。根據《基本法》第 59 條，特區政府為香港特區的行政機關，並根據第 64 條所述，向立法會負責。根據《基本法》第 73 條，立法會制定，修改和廢除法律。根據《基本法》第 80 條，法院行使香港特區的司法權，並如第 85 條所述，香港特區法院獨立進行審判，不受任何干涉 。

在法院的法律程序中，尤其是在司法覆核程序，政府經常依據行政、立法和司法三者的不同職能，作為行政決定的合法性和立法會制定的法律的合憲性的抗辯理由。

行政長官在 2020 年 9 月 1 日的記者會上提出多項理由，指香港特區沒有三權分立，包括：(一) 香港特區的權力來自中央人民政府，而行政長官辦公室直接向中央人民政府負責；及(二) 法院處理的是法律問題而非政治問題，後者是行政或立法機關的事務。

這兩點均不能支持香港特區沒有三權分立的說法。香港特區通過行政長官向中央人民政府負責，這說明了香港特區在中華人民共和國憲制秩序中的地位。這絲毫不影響《基本法》中有關香港特區如何進行地方管治的明確規定。

第二點遠非與三權分立相矛盾，而正是三權分立中一個不可或缺的部分。這觀點承認，某些職能已委託給行政或立法部門，除法律另有規定外，必須在沒有司法干預的情況下行使。

《基本法》規範了香港特區的憲制秩序，對行政權的行使提供有效的制衡。因此，本會認為，行政長官及教育局局長指香港特區不是在三權分立原則下運作，是沒有根據的，亦不符合《基本法》中淸晰訂明和界定三權分立的條文。

香港大律師公會
2020 年 9 月 2 日

1. 見劉昌及另一人 對 香港特別行政區 (2002) 5 HKCFAR 415 第 101 段；梁國雄 對 香港特別行政區立法會主席 (2014) 17 HKCFAR 689 第 27 段；游蕙禎 對 香港特別行政區行政長官, 律政司司長 (2017) 20 HKCFAR 390 第 17 段；及 Luk Ka Cheung v The Market Misconduct Tribunal [2009] 1 HKLRD 114 第 29 段
2 見終審法院首席法官馬道立於 2014 年 1 月 13 日 在 2014 年法律年度開啟典禮演辭：
2001 年 10 月 26 日在午餐會上的致辭全文
3 見大律師公會於 2008 年 7 月 9 日第 4 段，2014 年 6 月 11 日第 7 段，及 2019 年 11 月 9 日的新聞發布

收嗲啦你 大律師公會
全部都係奶

彈出又彈入

律師公會先奶喎

發聲名又點, 冇權冇勢冇撚用

市民喺制度下同班操控制度既港共官員講制度根本冇得鬥

私人檢控撤控有冇講過野？

應該向國際講無三權分立

隨時

只剩下最後一個方法

應該向國際講無三權分立
唔聽中國話
隨時充公財產

屌你班仆街連人哋出聲明兜口兜面話港共9up，你哋都要屌

同消委會一樣

hard way

紅官亂判，DOJ出手阻礙私人儉控
又唔見佢地出聲？

班劣師想保自己飯碗
先出文反駁政府嘅立場
唔想打爛所謂司法獨立嘅西洋鏡咋

國際線, 依家無咁HARD啦

郭榮鏗：
鄭月娥可笑
司法界一直相信三權分立

連登有班人特別鍾意追咗大律師公會嚟咬
全香港幾十個專業組織唯一得佢地仲會就公義發聲 但喺連登俾人屌得最多嘅專業組織偏偏就係佢地

自己睇下鄭立點屌法劣界啦
你反駁到佢嘅論點先啦

除左pr係度帶文革風, 我諗唔到咩原因會屌仲肯出聲既人。
出聲.屌...（講來講去都係同錢拉上關系呢招,好撚悶）
唔出聲.又屌...

自己反省吓啦

鄭立嘅「論點」? 不如喺呢度分享吓

律政屍係法律部門既一部分
所以冇政治干預

法庭裁判官法官都係至高無上
法律教教徒冇得否認佢哋嘅判決

你意思係反省吓點解說服唔到某啲連登仔唔好再亂鳩去鬥黃？

專業組織主要用黎維持體制=體制一部分
支那體制會反自己？

即係佢地死得眼閉

羅伯斯比爾, 曼德拉 都係律師

美國《獨立宣言》的56位簽署人中，有25位為律師

請問香港班律師, 除咗仍然或明或暗地維護緊一個暴政外,

仲做過乜?

去怪市民?

香港話就話三權分立
但好多時候行政真係玩哂
剩係行會小圈子已經繞過好多地方

教徒都係教派的一部份

無聽過有恐怖份子會遵守承諾

又拉得 係咪全部人都視國安法為無物

事撚但啦
黑警+狗官+太監=港共曱甴集團

以前大律師公會都會搞吓全體靜默遊行

你自己反省吓, 7月1日到依家,

大律師公會做過乜?

香港班律師依家分明係

IF YOU CAN'T BEAT CCP, JOIN CCP

叻啦。最後個個唔做野少做少錯啦。

除左得閒出幾篇聲明之外
完全冇撚用
同記協一樣垃撚圾

改名叫「聲明公會」算鳩數啦

依家危急存亡之秋, 班仆街日日徵文比賽

本會就有關言論表示關注
姐係無事啦

香港發生乜問題呢?

就係一班人, 以為自己係上等人, 唔會反省

林鄭唔會反省

警察唔會反省

泛民唔會反省

法官唔會反省

律師大律師唔會反省

總之我無錯, 都係人地錯, 怪市民

結果咪係依家咁囉

LEVEL 仲弱雞過PPRB發明嗰句：唔理想

攬炒終於炒到呢班離地人

你係咪分唔清楚律師會同大律師公會

5個人好嬲好嬲咁負皮
但無人反駁我

發咗好多次聲明，無人會睬你

係咪有法可守果d人？

直接承認港共點樣催毀三權分立打國際線好過啦

推[突發] 黑警推大肚婆落地 噴胡椒 打老公 twitter整合 - 分享自 LIHKG 討論區

一句講撚完：有錢、有權、有關係咪有法治囉。三樣一樣都無「犯法」咪即時收監含撚囉，呢個世界特別係某d國土同附屬特區係咁上下架啦

好心你啦
有反對聲音
郁啲就話係PR

咁鄭立一定係PR狗

屌嘅堅戇尻, 呢啲叫分工, 大律師負責發聲明, 市民負責籌錢出糧俾佢幫你打官司. 一嬲都係咁嫁啦.

其實肥佬黎單嘢好嚴重，依家單係保釋已經被凍結資產

要郁任何有錢佬易如反掌

明既大律師公會, quit左三權分立佢囉

一句講撚完：國安法凌駕PLUS無視香港特別行政區一切法律，包括基本法人權法

屌唔係問題 問題係無論佢做咩你都屌
唔出聲固然抵屌 我都有屌
出聲都屌真係唔知做乜

國安法拉人唔需要任何法庭手令
可以由特務警察(可以指派任何人)直接執法
3權分立?
國安法>3權,有分立都無用

面個層係話港共鳩up
睇落去就覺得佢係幫港共justify緊佢呢排做ge野

香港班所謂律師
請拿起張10蚊美金睇吓

Alexander Hamilton
美國執業侓師, 軍人及開國元勳之一，經濟學家，政治哲學家，美國憲法起草人之一與第一任美國財政部長。美國憲法重要的解釋者和推動者，也是國家金融體系、聯邦黨、美國海岸防衛隊和紐約郵報的創始人。

服役時間
1775–1776 美國民兵
1776–1781
1798–1800

美軍少將

參戰
美國獨立戰爭
*哈林高地戰役
*白原戰役
*特倫頓戰役
*普林斯頓戰役
*布蘭迪萬河戰役
*日耳曼敦戰役
*蒙茅思戰役
*約克鎮圍城戰役

拿住一張10蚊美金

再看看今日NOW新聞的馬道立

請問香港律師愧不愧慚？

Alexander Hamilton

人又係律師, 你又係律師

香港律師有沒有一刻肯反省過自己？

呢班人除左信法治
同靜默遊行之外做過啲咩

律政司話唔告就唔告 司法獨立何在

香港法庭簽搜查令惡意滋擾荃灣警局輪姦案受害人

馬道立及大律師公會幾時出書面解釋

奠月俄：大律師鳩會錯誤解讀基本法，認為呢啲所謂「專家」有政治目的，嘗試去抹黑特區政府，有機會觸犯国安法

依家靜默遊行都唔做啦

罷工都無罷過半日

一味就錢錢錢、眾籌眾籌眾籌

一年後某留言：

以前大律師公會都會發表吓聲明

你自己反省吓, 7月1日到依家,

大律師公會做過乜?

3權分立 = 國安、警察、黑社會

學識唔夠就唔好亂評論

馬道立都笠水

起初，納粹抓共產黨人的時候，
我沉默了，因為我不是共產黨人。

香港最撚on9 就係仲有呢堆人離撚哂地 死咗架喇 唔係以為有得救呀嘛 依家確實係人治同黑警一鳩樣 返唔到轉頭

醒未呀 仲諗住拎返條屍都好呀？

聯署支持封殺微信同TikTok

林奠指鹿為馬

真3權合作

講都哂氣，三權合一就事實黎
法律界早抖啦仲三權分立，面對現實啦
香港依家係中國一個市黎渣

法律界驚緊阿，三權合一佢地冇哂價值架啦

根據《基本法》第 80 條，法院行使香港特區的司法權，並如第 85 條所述，香港特區法院獨立進行審判，不受任何干涉 。

食屎啦你 律政司之前點介入許智峯單私人檢控

仲有緊急法點架空立法會你地都唔出聲呀

有今時今日你班大律師有份做成架

真係黃嘅都去咗幫被捕手足啦
至於罷工得黃嘅會去做
你叫黃嘅罷工想害手足定幫手足

況且唔好唔記得有個trainee係facebook打咗句黑警死全家
結果畀律政司搞到差啲連牌都無埋

你係咪分唔清楚"律師會"同"大律師公會"
兩個會唔同嘎

在法院的法律程序中，尤其是在司法覆核程序，政府經常依據行政、立法和司法三者的不同職能，作為行政決定的合法性和立法會制定的法律的合憲性的抗辯理由。

林鄭：彈出彈入咬我食呀

唔會㗎
奶共咪有囉
佢哋唔奶仲有得鬧

合污呀屌你

等睇 明天到張曉明出黎發聲

出聲明都被人屌

一個奶, 一個廢

而家危急存亡之秋，你呢條仆街都係每日上網鳩噏

人大釋法囉

緊急法咪jr緊。。。。
Private prosecution 律政司介入其實真係完全合法合憲
當然有improper motive... 係不合情
可能遲啲有jr...

何來至高無上。。。。
如果唔係前人嘅判決點樣被推翻？
Case law is constantly evolving

Would appreciate if you could be aware of your own ignorance when you speak....

收皮啦CASE LAW

人大先係至高無上呀

呢句係最高祭司講架

屌鳩你班神棍

日日呃錢, 叫人比錢, 叫人眾籌

LAW SOC都叫人做吓 PRO BONO

你班撚樣就日日錢呀錢呀

人大的而且確係至高無上
但係唔應該因為而家制度既不堪而選擇放棄去了解法律原則或者法治精神